---
layout: post
title: "Arbeit an der langen Leine"
microblog: false
guid: http://geewiz.micro.blog/2006/01/17/arbeit-an-der.html
date: 2006-01-18T01:47:03+0200
type: post
url: /2006/01/17/arbeit-an-der.html
---

<p>Dem Spiegel-Artikel <a href="http://www.spiegel.de/wirtschaft/0">Eine Frage des Vertrauens</a>,1518,395489,00.html zufolge erwarten Zukunftsforscher ein Wiederaufleben des Telearbeits-Prinzips. Bis zu zw&ouml;lf mal mehr Menschen als heute werden nach der Prognose einer in Gro&szlig;britannien, Frankreich und Deutschland durchgef&uuml;hrten Studie in 15 Jahren ihren Arbeitsplatz ausserhalb von Firmengeb&auml;uden haben.Der Gedanke der Telearbeit ist nicht neu. Schon vor mehr als 10 Jahren hatte man das Arbeiten von zuhause oder unterwegs als neue Form der Arbeit prophezeiht. Eingetreten ist der angek&uuml;ndigte Boom jedoch nicht.</p>
<p>Als Vorteile f&uuml;r den Arbeitgeber wurden damals Ersparnisse an B&uuml;rofl&auml;che und eine motiviertere Arbeitsweise der Angestellten in Aussicht gestellt; f&uuml;r die Angestellten sollten flexiblere Arbeitszeiten und eine bessere Vereinbarkeit mit dem Privatleben herausspringen. Ein weiterer Anreiz f&uuml;r Firmen, diese Arbeitsweise zu erm&ouml;glichen, entspringt heutzutage der Knappheit an hochqualifizierten Bewerbern: f&uuml;r diese k&ouml;nnten die Vorteile der Telearbeit in der Entscheidung f&uuml;r einen neuen Arbeitgeber ausschlaggebend sein. </p>
<p>Die technischen Voraussetzungen f&uuml;r Telearbeit sind inzwischen gegeben. Schnelle Internetanbindungen sind auch in Privathaushalten immer g&auml;ngiger und mit der Verbreitung von WLAN und UMTS wird das "&Uuml;berall-B&uuml;ro" m&ouml;glich. Das ist aber nur ein Teil der Rechnung: es sind soziale Faktoren, mit denen das Konzept steht oder f&auml;llt.</p>
<p>Zum Beispiel wird vor dem Verschmelzen von Arbeits- und Privatleben auch gewarnt. Nicht jeder ist gleich gut in der Lage, mit der gr&ouml;&szlig;eren Freiheit in der Arbeitsgestaltung sinnvoll und gezielt umzugehen. Das kann dazu f&uuml;hren, dass die beiden Seiten des Lebens mit der Zeit aus der Balance geraten. Ausserdem bef&uuml;rchtet man negative Auswirkungen auf das soziale Gef&uuml;ge der Mitarbeiter, zum einen durch ihre r&auml;umliche Trennung, zum anderen durch die unterschiedliche Behandlung von Pr&auml;senz- und Telearbeitern.</p>
<p>Es gibt einen weiteren Grund, an dem die Ausweitung der Telearbeit erneut scheitern kann, n&auml;mlich, dass sie mit einem Kontrollverlust des Arbeitgebers einhergeht. An der reinen Arbeitszeit kann Leistung dann nicht mehr gemessen werden und es h&auml;ngt von der jeweiligen Aufgabe ab, ob diese eine besser geeignete Metrik erlaubt. Letztlich wird der Arbeitgeber schlichtweg mehr Vertrauen in seine von fern arbeitenden Angestellten setzen m&uuml;ssen. Dass es durchaus Firmen gibt, in denen man bereit ist, dieses Vertrauen in die Mitarbeiter zu investieren, best&auml;tigt der Spiegel-Artikel. Aber es gibt auch gen&uuml;gend Gegenbeispiele, wo Firmen die Kontrolle der Arbeitsleistung immer weiter auf die Spitze treiben.</p>
<p>Bedenklich stimmen auch manche Vorhersagen &uuml;ber die sozialen Folgen gesteigerter Telearbeit. Sie wird zum Beispiel die Kluft zwischen den privilegierten "Wissensarbeitern" und den unqualifizierten Arbeitern weiter vergr&ouml;&szlig;ern. Man ist sich zudem noch immer nicht einig, ob eine gesteigerte Telearbeit volkswirtschaftlich unter dem Strich zu einer Verbesserung f&uuml;hren werde. Zum Beispiel rechnet man einerseits mit einer verringerten Umweltbelastung durch Pendler, kann aber andererseits kaum voraussagen, wie sich der Lebensstil der Telearbeiter selbst ver&auml;ndern und auf die Umwelt auswirken wird.</p>
<p>Aus eigener Erfahrung kann ich best&auml;tigen, dass es nicht einfach ist, konsequent zu arbeiten, wenn der Arbeitsplatz ins private Heim integriert ist. Hier leidet schnell entweder das Privatleben oder die Arbeit. Hat man beides jedoch in Balance, kann Telearbeit meiner Meinung nach dazu beitragen, das Motto zu verwirklichen, das ich in der CAJ kennengelernt habe: "Arbeit ist das <em>halbe</em> Leben!"</p>
